%!TEX root = algebraische_geometrie_2.tex
% vim: tw=0 noet sts=8 sw=8

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "algebraische_geometrie_2"
%%% End: 

\chapter{Gefaserte Produkte und Basiswechsel}
\label{chap:8}
Das kartesische Produkt von Mengen, Vektorräumen oder Ringen ist wohlbekannt. In diesem Abschnitt wollen wir etwas ähnliches in der Kategorie der Schemata betrachten. In der modernen algebraischen Geometrie betrachtet man alles relativ bezüglich eines Schemas $S$ als Basis, das heißt wir wollen ein gefasertes Produkt $X \times_S Y$ für $S$-Schemata $f\colon X \to S$ und $g \colon Y \to S$ definieren. Das gefaserte Produkt wird ein $S$-Schema sein, dessen unterliegende Menge im Allgemeinen verschieden vom kartesischen Produkt der Mengen sein wird. $X \times_S Y$ ist (im Allgemeinen) ebenfalls verschieden von $\{(x,y) \in X \times Y\mid f(x) = g(y)\}$.

\nextmark{gefasertes Produkt}
\begin{defn}
\label{defn:8.1}
	Seien $X,Y,S$ Schemata und seien $f\colon X \to S$ und $g \colon Y \to S$ Morphismen. Ein \textbf{gefasertes Produkt} der $S$-Schemata $X$ und $Y$ ist ein Schema $X\times_S Y$ zusammen mit Morphismen, die das Diagramm
	\begin{center}
		\begin{tikzcd}
			{} & X \times_S Y \arrow{dl}[swap]{p_1} \arrow{dr}{p_2} & {}\\
			X\arrow{dr}[swap]{f} & {} & Y\arrow{dl}{g}\\
			{} & S & {}
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	kommutativ machen. Wir verlangen weiter, dass folgende universelle Eigenschaft gilt: Für alle $S$-Schemata $T$ und alle Morphismen $h_1\colon T \to X$ und $h_2\colon T \to Y$ mit der Eigenschaft, dass das Diagramm
	\begin{center}
		\begin{tikzcd}
			{} & T \arrow{dl}[swap]{h_1} \arrow{dr}{h_2} & {}\\
			X\arrow{dr}[swap]{f} & {} & Y\arrow{dl}{g}\\
			{} & S & {}
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	kommutiert, gibt es einen eindeutigen Morphismus $\theta\colon T \to X \times_S Y$, der das Diagramm
	\begin{center}
		\begin{tikzcd}
			T \arrow[bend left]{drr}{h_2}\arrow[bend right]{ddr}[swap]{h_1}\arrow[dashed]{dr}{\exists ! \;\theta}\\
			{} & X \times_S Y \arrow{d}[swap]{p_1}\arrow{r}{p_2} & Y \arrow{d}{g}\\
			{} & X \arrow{r}[swap]{f} & S
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	kommutativ macht. Man nennt $p_1$ und $p_2$ die Projektionsabbildungen.
\end{defn}

\nextmark{Existenz und Eindeutigkeit des gefaserten Produkts}
\begin{thm}
\label{thm:8.2}
	Für zwei $S$-Schemata $X$ und $Y$ existiert das gefaserte Produkt $X \times_S Y$, es ist ein $S$-Schema und eindeutig bis auf eindeutige Isomorphie.
\end{thm}

\begin{bem}[Vorbemerkung zum Beweis]
\label{bem:8.3}
	Für Schemata $X,Y$ und für ein offenes Unterschema $U$ von $Y$ gibt es eine natürliche Bijektion zwischen den Morphismen $h\colon X \to U$ und den Morphismen $h \colon X \to Y$ mit $h(X) \subseteq U$.
\end{bem}

\begin{proof}[Beweis von Theorem~\ref{thm:8.2}]
	Mit den bekannten Standardargumenten bei universellen Eigenschaften folgt die Eindeutigkeit bis auf eindeutige Isomorphie.

	Wir konstruieren $X \times_S Y$ zuerst im affinen Fall mit Hilfe des Tensorprodukts der unterliegenden Ringe. Der allgemeine Fall folgt durch \enquote{Verkleben}.

	\textbf{1. Schritt (affiner Fall):} Seien $X = \Spec(A), Y = \Spec(B)$ und $S=\Spec(R)$. Dann existiert $X\times_S Y$ und \enquote{ist} $\Spec(A \otimes_R B)$.
	\begin{proof}
		Da $X$ und $Y$ beide $S$-Schemata sind, sind $A$ und $B$ nach Proposition~\ref{prop:5.6} $R$-Algebren. Dann ist $A \otimes_R B$ eine $R$-Algebra mit dem Produkt
		\[
			(a_1 \otimes b_1) \cdot (a_2 \otimes b_2) = (a_1a_2)\otimes (b_1b_2).
		\]
		Die Projektionen $p_1\colon X\times_S Y \to X$ und $p_2\colon X \times_S Y \to Y$ entsprechen nach Proposition~\ref{prop:5.6} den Morphismen
		\[
			\Spec(p_1)\colon A \to A \otimes_R B,\; a \mapsto a \otimes 1
		\]
		und
		\[
			\Spec(p_2)\colon B \to A \otimes_R B,\; b \mapsto 1 \otimes b.
		\]
		Allgemeiner gilt nach Proposition~\ref{prop:5.6}: $\Hom_{\Sch}(T, \Spec(D)) \cong \Hom_{\Ring}(D,\Gamma(T,\mco_T))$. Wir benutzen die universelle Eigenschaft des Tensorproduktes, die impliziert dass es für jeden Ring $C$ und für alle Homomorphismen $\varphi_1\colon A \to C$ und $\varphi_2\colon B \to C$ mit $\varphi_1 \circ \Spec(f) = \varphi_2 \circ \Spec(g)$ genau einen Morphismus $\varphi\colon A \otimes_R B \to C$ gibt, der das Diagramm
		\begin{center}
			\begin{tikzcd}
				C\\
				{} & A \otimes_R B\arrow[dashed]{ul}[swap]{\exists! \; \varphi} & B\arrow[bend right, start anchor=north]{llu}[swap]{\varphi_2}\arrow{l}[swap]{\Spec(p_2)}\\
				{} & A\arrow[bend left=40]{uul}{\varphi_1}\arrow{u}{\Spec(p_1)} & R\arrow{l}{\Spec(f)}\arrow{u}[swap]{\Spec(g)}
			\end{tikzcd}
		\end{center}
		kommutativ macht. Benutzen wir die \enquote{Dualität} aus Proposition~\ref{prop:5.6}, dann folgt die universelle Eigenschaft des gefaserten Produkts und damit der 1. Schritt.
	\end{proof}
	\textbf{2. Schritt:} Seien $X,Y$ zwei $S$-Schemata, für die $X\times_S Y$ existiert und sei $U$ ein offenes Unterschema von $X$. Dann existiert $U \times_S Y = p_1^{-1}(U)$.
	\begin{proof}
		Das folgt aus der Vorbemerkung~\ref{bem:8.3} für das offene Unterschema $p_1^{-1}(U)$, das dann offensichtlich die universelle Eigenschaft erfüllt.
	\end{proof}
	\textbf{3. Schritt:} Seien $X,Y$ zwei $S$-Schemata und sei $(X_i)_{i\in I}$ eine offene Überdeckung von $X$ mit der Eigenschaft, dass $X_i\times_S Y$ für alle $i \in I$ existiert. Dann existiert auch $X \times_S Y$.
	\begin{proof}
		Für alle $i,j \in I$ sei
		\[
			X_{ij} \coloneqq X_i \cap X_j
		\]
		und
		\[
			U_{ij} \coloneqq (p^i_1)^{-1}(X_{ij}) = X_{ij}\times_S Y \subseteq X_i \times_S Y,
		\]
		wobei $p^i_1 \colon X_i \times_S Y \to X$ die kanonische Projektion ist. Wegen $X_{ij} = X_{ji}$ gilt $\varphi_{ij}\colon U_{ij} \simto U_{ji}$ kanonisch. Dies ergibt ein Verklebedatum und nach Lemma~\ref{lem:5.10} erhalten wir ein Schema $X\times_S Y$ durch Verklebung der $X_i\times_S Y$ entlang der $\varphi_{ij}$. Es ist leicht zu sehen, dass $X \times_S Y$ die universelle Eigenschaft des gefaserten Produkts erfüllt.
	\end{proof}
	\textbf{4. Schritt:}
	\begin{itemize}
		\item Nach dem 1. Schritt existiert $X \times_S Y$ für $X$, $Y$ und $S$ affin.
		\item Nach dem 3. Schritt existiert $X \times_S Y$ für $X$ beliebig und $Y$ und $S$ affin ($X$ ist überdeckt durch affine offene $U$).
		\item Nach dem 3. Schritt existiert $X \times_S Y$ für $X$ und $Y$ beliebig und $S$ affin.
	\end{itemize}
	\textbf{5. Schritt:} Sei nun $S$ ein beliebiges Schema. Dann gibt es eine affine offene Überdeckung $(S_i)_{i \in I}$ von $S$. Sei $X_i \coloneqq f^{-1}(S_i)$ und $Y_i\coloneqq g^{-1}(S_i)$. Das sind offene Unterschemata von $X$ beziehungsweise $Y$. Nach dem 4. Schritt existiert $X_i \times_{S_i} Y_i$. Dann existiert aber auch $X_i\times_S Y = X_i \times_{S_i} Y_i$, da für jedes Paar von Morphismen, für die das Diagramm
	\begin{center}
		\begin{tikzcd}
			T \arrow{r}\arrow{d} & Y\arrow{d}{g}\\
			X_i \arrow{r}[swap]{f\vert_{X_i}} & S
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	kommutiert, $T\to Y$ über $Y_i$ faktorisiert (da das Bild von $T$ in $Y$ in $g^{-1}(f\vert_{X_i}(X_i)) \subset g^{-1}(S_i)$ enthalten ist). Nach dem 3. Schritt existiert dann $X\times_S Y$ (da $X$ von $(X_i)_{i \in I}$ überdeckt wird).
\end{proof}

\nextmark{Faserprodukte mit offenen Unterschemata}
\begin{bsp}
\label{bsp:8.4}
	\begin{enumerate}[i)]
		\item Sei $X$ ein Schema und seien $U,V$ offene Unterschemata von $X$. Dann gilt $U\times_X V = U \cap V$ (hier tragen $U$ bzw. $V$ eine $X$-Schema-Struktur bezüglich der offenen Immersion $U \to X$ bzw. $V\to X$). Insbesondere ist im affinen Fall $U = \Spec(B)$, $V=\Spec(C)$ offen in $X=\Spec(A)$
		\[
			U \cap V = U\times_X V = \Spec(B \otimes_A C) 	
		\]
		und damit ist $U \cap V$ affin.
		\item Für einen Morphismus $f \colon X \to Y$ von Schemata und ein offenes Unterschema $U$ von $Y$ gilt
		\[
			U \times_Y X = f^{-1}(U)
		\]
		als offenes Unterschema von $X$.
	\end{enumerate}
	\begin{proof}
		Mit Vorbemerkung~\ref{bem:8.3} folgt leicht, dass $U\cap V$ (beziehungsweise $f^{-1}(U)$) die universelle Eigenschaft des gefaserten Produkts erfüllt.
	\end{proof}
\end{bsp}

\begin{bem}
\label{bem:8.5}
	Sei $X$ ein Schema, $p \in X$ und $\kappa(p)$ der Restklassenkörper von $p$. Für eine offene Umgebung $U$ von $p$ in $X$ haben wir kanonische Homomorphismen
	\[
		\mco_X(U) \to \mco_{X,p} \to \kappa(p), \; s \mapsto s_p + \mfm_p
	\]
	(wobei $\mfm_p$ das Maximalideal von $\mco_{X,p}$ ist).
	Wir erhalten weiter einen kanonischen Morphismus
	\[
		\iota_p\colon \Spec(\kappa(p))\to X,
	\]
	indem wir den einzigen Punkt von $\Spec(\kappa(p))$ auf $p$ abbilden und für $U$ offen in $X$ den Homomorphismus
	\[
		\iota_{p,U}^{\#} \colon \mco_X(U)\to ({\iota_{p}}_*\mco_{Spec(\kappa(p))})(U) = \begin{cases}\kappa(p) & \text{falls } p \in U\\0 & \text{falls } p \notin U\end{cases}
	\]
	von zuvor bzw. den Nullmorphismus benutzen.
\end{bem}

\nextmark{Faser eines Schema-Morphismus}
\begin{defn}
\label{defn:8.6}
	Sei $f\colon X \to Y$ ein Morphismus von Schemata und $p \in Y$. Wir betrachten $\Spec(\kappa(p))$ als Schema über $Y$ mit Hilfe von $\iota_p$ aus Bemerkung~\ref{bem:8.5}. Dann heißt das $Y$-Schema $X\times_Y\Spec(\kappa(p))$ \textbf{Faser} von $f$ in $p$ und wird mit $X_p$ bezeichnet.
	\begin{center}
		\begin{tikzcd}
			(X_p=X\times_Y \Spec(\kappa(p))) \arrow{r}{p_2}\arrow{d}[swap]{p_1} & \Spec(\kappa(p))\arrow{d}{\iota_p}\\
			X \arrow{r}[swap]{f} & Y
		\end{tikzcd}
	\end{center}
\end{defn}

\begin{bem}
\label{bem:8.7}
	Man kann zeigen, dass der $X_p$ zugrunde liegende topologische Raum homöomorph zu $f^{-1}(\{p\})$ mit der induzierten Topologie (siehe \cite[{}I.3.4.6]{grothendieck1971elements} oder \cite[Ex.II.3.10]{hartshorne1977algebraic} oder \cite[Prop. 4.20 und (4.8)]{goertz2010algebraic}).
\end{bem}

\begin{bsp}
\label{bsp:8.8}
	Sei $K$ ein Körper, $X=\Spec(K[T_1,T_2,T_3]/\langle T_2T_3 - T_1^2 \rangle)$. Wir betrachten den Morphismus
	\[
		f \colon X \to \A^1_K \coloneqq \Spec(K[T_3]),
	\]
	der durch den Ringhomomorphismus
	\[
		K[T_3] \to K[T_1,T_2,T_3]/\langle T_2T_3 - T_1^2 \rangle, T_3 \mapsto T_3 + \langle T_2T_3 - T_1^2 \rangle.
	\]
	induziert wird. Der Punkt $p$ von $\A^1_K$ sei gegeben als Bild des Morphismus $\Spec(K) \to \A^1_K$, der durch den Ringhomomorphismus $K[T_3]\to K,\; T_3 \mapsto a$ mit $a \in K$ induziert wird. Das heißt $a$ ist die Koordinate des Punktes $p$. Es gilt:
	\begin{align*}
		X_p &= X \times_{\A^1_K}\Spec(\kappa(p))\\
		&= \Spec(K[T_1,T_2,T_3]/\langle T_2T_3 - T_1^2 \rangle) \times_{\A^1_K}\Spec(K)\\
		&= \Spec\bigl( (K[T_1,T_2,T_3]/\langle T_2T_3 - T_1^2 \rangle) \otimes_{K[T_3]} K \bigr)\\
		&= \Spec(K[T_1,T_2]/\langle aT_2-T_1^2 \rangle)
	\end{align*}
	Für $a\neq 0$ gilt
	\[
		X_p \overset{T_2= \frac{1}{a}T_1^2}{\cong} \Spec(K[T_1]) \cong \A^1_K
	\]
	und damit ist $X_p$ ein integres affines Schema. Für $a = 0$ gilt
	\[
		X_p = \Spec(K[T_1,T_2]/ \langle T_1^2 \rangle)
	\]
	und damit ist diese Faser nicht reduziert und damit auch nicht integer.
\end{bsp}

\begin{defn}[Basiswechsel]
\label{defn:8.9}
	Wir betrachten ein $Y$-Schema $X$, das heißt einen Morphismus $f\colon X \to Y$. Weiter sei ein Morphismus $g\colon Y' \to Y$ von Schemata gegeben. Wir betrachten das gefaserte Produkt
	\begin{center}
		\begin{tikzcd}
			(X'\coloneqq X \times_Y Y') \arrow{d}{g'} \arrow{r}{f'} & Y' \arrow{d}{g}\\ X \arrow{r}{f} & Y,
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	wobei wir die Projektionen mit $f'$ und $g'$ bezeichnen. Wir nennen dies ein \textbf{kartesisches Diagramm}. Wir sagen, dass das $Y'$-Schema $X'$ \textbf{durch den Basiswechsel $Y'\to Y$ aus dem $Y$-Schema $X$ entsteht}. Äquivalent sagen wir, dass $f'$ Der Basiswechsel von $f$ bezüglich $g$ ist. Analog ist $g'$ der Basiswechsel von $g$ bezüglich $f$.
\end{defn}

\nextmark{abg. unter Komposition, stabil unter Basiswechsel}
\begin{defn}
\label{defn:8.10}
	Sei $\mce$ eine Eigenschaft von Morphismen.
	\begin{enumerate}[i)]
		\item Die Eigenschaft $\mce$ heißt \textbf{abgeschlossen unter Komposition}, wenn für Morphismen $X \overset{f}{\longto} Y \overset{g}{\longto}Z$, die die Eigenschaft $\mce$ haben schon gilt, dass $g \circ f$ die Eigenschaft $\mce$ hat.
		\item Die Eigenschaft $\mce$ heißt \textbf{stabil unter Basiswechsel}, wenn für Morphismen $f\colon X \to Y$ und $g \colon Y' \to Y$, wobei $f$ die Eigenschaft $\mce$ hat, schon gilt, dass der Basiswechsel $f'$ von $f$ bezüglich $g$ die Eigenschaft $\mce$ hat.
	\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{prop}
\label{prop:8.11}
	Die Eigenschaft \enquote{lokal von endlichem Typ} ist abgeschlossen unter Komposition und stabil unter Basiswechsel.
	\begin{proof}
		\enquote{Komposition}: Seien $f\colon X \to Y$ und $g \colon Y \to Z$ lokal von endlichem Typ. Sei $W = \Spec(A)$ ein offenes affines Unterschema von $Z$. Sei weiter $p \in (g \circ f)^{-1}(W)$. Sei $V=\Spec(B)$ ein offenes affines Unterschema von $g^{-1}(W)$ mit $f(p) \in V$. Da $g$ lokal von endlichem Typ ist, folgt, dass $B$ eine endlich erzeugte $A$-Algebra ist. Sei $U = \Spec(C)$ ein offenes affines Unterschema von $f^{-1}(V)$ mit $p \in U$. Weil $f$ lokal von endlichem Typ ist, folgt, dass $C$ eine endlich erzeugte $B$-Algebra ist. Insgesamt ist also $C$ eine endlich ereugte $A$-Algebra. Wenn $p$ über $X$ läuft, erhalten wir entsprechend obige Mengen $W$, $V$ und $U$, wobei $X$ durch die Mengen $U$ überdeckte wird. Aus Proposition~\ref{prop:6.10} folgt, dass $g\circ f$ lokal von endlichem Typ ist.

		\enquote{Basiswechsel}: Wir haben folgendes kartesisches Diagramm:
		\begin{center}
			\begin{tikzcd}
				(X'\coloneqq X \times_Y Y') \arrow{d}{g'} \arrow{r}{f'} & Y' \arrow{d}{g}\\ X \arrow{r}{f} & Y,
			\end{tikzcd}
		\end{center}
		Wir nehmen an, dass $f$ lokal von endlichem Typ ist und müssen zeigen, dass auch $f'$ lokal von endlichem Typ ist. Nach Proposition~\ref{prop:6.10} ii) existieren offene affine Überdeckungen $(V_i)_{i\in I}$ von~$Y$ und $(U_{ij})_{j\in J_i}$ von $f^{-1}(V_i)$ mit der Eigenschaft, dass $\mco_X(U_{ij})$ für alle $i\in I$ und alle $j \in J_i$ eine endlich erzeugte $\mco_Y(V_i)$-Algebra ist. Sei $(V_{ik})_{k \in K_i}$ eine offene affine Überdeckung von $g^{-1}(V_i)$.
		\begin{center}
			\begin{tikzcd}
				U_{ijk} & \arrow[phantom]{l}{\coloneqq} U_{ij} \times_{V_i} V_{ik}' \arrow{r} \arrow{d} & V_{ik}'\arrow{d} \arrow[phantom]{r}{\subseteq} & Y'\\
				X' & U_{ij} \arrow[phantom]{l}{\supseteq\mkern15mu} \arrow{r} & V_i \arrow[phantom]{r}{\subseteq} & X
			\end{tikzcd}
		\end{center}
		Für dieses gefaserte Produkt $U_{ijk}$ gilt
		\[
			U_{ijk} = \Spec(\mco(U_{ij}) \otimes_{\mco(V_i)} \mco(V_{ik}'))
		\]
		nach dem ersten Schritt im Beweis von Theorem~\ref{thm:8.2}. Also ist $\mco(U_{ijk}) = \mco(U_{ij}) \otimes_{\mco(V_i)} \mco(V_{ik}')$ eine endlich erzeugte $\mco(V_{ik}')$-Algebra. Wir haben im Beweis von Theorem~\ref{thm:8.2} gesehen, dass $(U_{ijk})_{i\in I,\,j\in J_i,\,k\in K_i}$ eine offene affine Überdeckung von $X'$ ist. Nach Proposition~\ref{prop:6.10} ist dann $f'$ lokal von endlichem Typ.
	\end{proof}
\end{prop}
